%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%
%%%% The (original) Douay Rheims Bible 
%%%%
%%%% Old Testament
%%%% Proverbs
%%%% Chapter 28
%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\startcomponent chapter-28


\project douay-rheims


%%% 1445
%%% o-1333
\startChapter[
  title={Chapter 28}
  ]

\Summary{}


The
\MNote{Innocencie is without feare.}
impious fleeth, no man purſewing: but the iuſt confident as a lyon, shal
be without terrour.

\V
\MNote{General pietie of the people procureth Gods fauour.}
For the ſinnes of the land the princes therof shal be manie: & for the
wiſedom of a man, & the knowlege of thoſe thinges that are ſaid, the
life of the prince shal be longer.

\V
\MNote{Neighbourlie compaſſion.}
A poore man calumniating the poore, is like a vehement showre, wherby
famine is gotten.

\V
\MNote{Zele of iuſtice.}
They that forſake the lawe, praiſe the impious: they that kepe it, are
ſet on fire againſt him.

\V
\MNote{Remember the day of iudgement.}
Euil men thinke not on iudgement: but they that ſeeke after our Lord,
marke al thinges.

\V
\MNote{Honeſtie and pouertie.}
Better is a poore man walking in his ſimplicitie, then the rich in
crooked wayes.

\V
\MNote{No want nor waſte.}
He that kepeth the law is a wiſe ſonne, but he that feedeth gluttons,
shameth his father.

\V
\MNote{Iuſt gaine in traffike.}
He that heapeth together riches by vſuries and ocker, gathereth them for
him that is liberal to the poore.

\V
\MNote{Obedience to magiſtrates.}
He that turneth away his eares from hearing the law, his prayer shal be
execrable.

\V
\MNote{Geue counſel ſincerely.}
He that deceiueth the iuſt in a wicked way, shal fal into his
deſtruction: and the ſimple shal poſſeſſe his goodes.

\V
\MNote{Humilitie in authoritie.}
The rich man ſeemeth to himſelf wiſe: but the poore man being prudent
shal ſearche him.

\V
\MNote{Place the godlie in office.}
In the exultation of the iuſt there is much glorie: when the impious
reigne ruines of men.

%%% 1446
\V
\MNote{Acknowlege thy faultes.}
He that hideth his wicked deedes, shal not be directed: but he that shal
confeſſe, and shal forſake them, shal obtayne mercie.

\V
\MNote{Feare to offend.}
Bleſſed is the man, that is alwayes fearful: but he that is of an
obſtinate mynde, shal fal into euil.

\V
\MNote{Clemencie in princes,}
A roaring lyon, and hungrie beare, an impious prince ouer the poore
people.

\V
\MNote{and prudent liberalitie.}
A prince lacking prudence, shal oppreſſe many by calumnie: but he that
hateth auarice, his dayes shal be made long.

\V
\MNote{Reuenge bloudſhed.}
A man that doth
\Fix{calumniat}{calumniate}{likely typo, fixed in other}
the bloud of a ſoule, if he shal flee into a lake, no man abideth.

\V
\MNote{Harmles life.}
He that walketh ſimply shal be ſaued: he that goeth peruerſe wayes, shal
fal once.

\V
\MNote{Diligent labour.}
He that tilleth his ground, shal be filled with breads: but he that
%%% o-1334
purſeweth idlneſſe, shal be replenished with pouertie.

\V
\MNote{Iuſt dealing.}
A faithful man shal be much prayſed: but he that haſteneth to be rich,
shal not be innocent.

\V
\MNote{Iuſt iudgement.}
He that knoweth a perſon in iudgement, doth not wel: this man euen for a
morſel of bread forſaketh the truth.

\V
\MNote{Moderate gaine.}
A man, that haſteneth to be rich, and enuyeth others, is ignorant that
pouertie shal come vpon him.

\V
\MNote{Freindlie correption.}
He that rebuketh a man, shal afterward find fauour with him more then
he, that by flatteries of tongue deceiueth.

\V
\MNote{To robbe parents is a greuous crime.}
He that pilfereth anything from his father, and from his mother: & ſaith
this is no ſinne, is the partaker of a mankiller.

\V
\MNote{Exalt not thyſelf.}
He that exalteth, and dilateth himſelfe, rayſeth brawles: but he that
truſteth in our Lord, shal be healed.

\V
\MNote{Truſt not thyne owne iudgement.}
He that hath confidence in his owne hart, is a foole: but who ſo walketh
wiſely shal be ſaued.

\V
\MNote{Almes dedes.}
He that geueth to the poore, shal not lacke: he that deſpiſeth him that
asketh, shal ſuſteyne penurie.

\V
\MNote{Godlie magiſtrates.}
When the impious shal riſe, men shal be hid: when they shal perish, the
iuſt shal be multiplied.


\stopChapter


\stopcomponent


%%% Local Variables:
%%% mode: TeX
%%% eval: (long-s-mode)
%%% eval: (set-input-method "TeX")
%%% fill-column: 72
%%% eval: (auto-fill-mode)
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:


  
