%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%
%%%% The (original) Douay Rheims Bible 
%%%%
%%%% Old Testament
%%%% Proverbs
%%%% Chapter 19
%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\startcomponent chapter-19


\project douay-rheims


%%% 1431
%%% o-1320
\startChapter[
  title={Chapter 19}
  ]

\Summary{}


Better
\MNote{Honeſt pouertie.}
is a poore man, that walketh in his ſimplicitie, then a rich writhing
his lippes, and vnwiſe.

\V
\MNote{Knowlege of ourſelues.}
Where is no knowlege of the ſoule, is not good: and he that is haſtie
with his feete shal ſtumble.

\V
\MNote{Mans owne wil the cauſe of euil.}
The follie of a man ſupplanteth his ſteppes: and he boileth in his minde
againſt God.

\V
\MNote{Spiritual riches ſecure.}
Riches adde manie frendes: but from the poore they alſo which he had are
ſeparated.

\V
\MNote{True teſtimonie.}
A falſe witnes shal not be vnpunished: & he that ſpeaketh lies, shal not
eſcape.

\V
\MNote{Liberalitie.}
Manie worshipe the perſon of the mightie, and are frendes of him that
geueth giftes.

\V
\MNote{Induſtrious trauel.}
The brethren of the poore man hate him: moreouer alſo his frendes haue
departed far from him.

%%% 1432
\V
\MNote{Solide doctrine.}
He that purseweth wordes only, shal haue nothing: but he that is
poſſeſſour of the minde, loueth his ſoule, and the keper of prudence
shal finde good thinges.

\V
\MNote{True teſtimonie.}
A falſe witneſſe shal not be vnpunished: and he that ſpeaketh lies shal
perish.

\V
\MNote{VViſe & fitte magiſtrates.}
Delicacies become not a foole: nor a ſeruant to rule ouer princes.

\V
\MNote{Patience in teachers.}
The doctrine of man is knowen by patience: and his glorie is to
ouerpaſſe vniuſt thinges.

\V
\MNote{Loyaltie to kinges and princes.}
As the roaring of a lion, ſo alſo the anger of a king: and as dew vpon
graſſe, ſo alſo his cherefulnes.

\V
\MNote{Domeſtical peace.}
The ſorow of the father, a foolish ſonne: and roofes continually
dropping through, a woman ful of brawling.

\V
\MNote{A good wife is Gods gift.}
Houſe and riches are geuen of the parents: but of our Lord properly a
prudent wife.

\V
\MNote{Diligence.}
Slothfulneſſe bringeth drouſineſſe, and a diſſolute ſoule shal be an
hungred.

\V
\MNote{Obedience.}
He that kepeth the commandement, kepeth his ſoule: but he that
neglecteth his way, shal die.

%%% o-1321
\V
\MNote{Almes dedes.}
He lendeth our Lord that hath mercie on the poore: and he wil repay him
the like.

\V
\MNote{Moderate chaſtiſment.}
Nurter thy ſonne, deſpayre not: but to the killing of him ſet not thy
ſoule.

\V
\MNote{Patience.}
He that is impatient, shal ſuſteyne damage: and when he shal take away
violently, he shal adde an other thing.

\V
\MNote{Folow good counſel.}
Heare counſel, and receiue diſcipline, that thou mayſt be wiſe in thy
later endes.

\V
\MNote{Truſt in God.}
Manie cogitations in the hart of a man: but the wil of our Lord shal be
permanent.

\V
\MNote{Good wil to helpe the poore.}
A needie man is merciful: and better is the poore then the lying man.

\V
\MNote{Feare of God.}
The feare of our Lord vnto life: and in fulnes he shal abide, without
the viſitation moſt noyſome.

\V
\MNote{Diligent trauel.}
The ſlothful hideth his hand vnder the armehole, neither doth he put it
to his mouth.

\V
\MNote{Iuſt correction.}
The peſtilent man being whipped, the foole shal be wiſer: but if thou
rebuke a wiſeman, he wil vnderſtand diſcipline.

\V
\MNote{Honour of parents.}
He that afflicteth his father, and fleeth from his mother, is
ignominious and vnhappie.

\V
\MNote{Deſire to lerne.}
Ceaſe not ô ſonne to heare doctrine, neither be ignorant of the wordes of
knowlege.

%%% 1433
\V
\MNote{True teſtimonie.}
An vniuſt witnes ſcorneth iudgement: and the mouth of the impious
deuoureth iniquitie.

\V
\MNote{Feare of eternal puniſhment.}
Iudgements are prepared for ſcorners: & hammers ſtriking for the bodies
of fooles.


\stopChapter


\stopcomponent


%%% Local Variables:
%%% mode: TeX
%%% eval: (long-s-mode)
%%% eval: (set-input-method "TeX")
%%% fill-column: 72
%%% eval: (auto-fill-mode)
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:


  
